林鄭要以《緊急法》抗G7？ 香港眾志秘書長 - 黃之鋒

林鄭要以《緊急法》抗G7？
香港眾志秘書長 - 黃之鋒

七國集團（G7）周二在峯會後發表聲明，支持香港實踐《中英聯合聲明》，明顯是回應國際社會對北京實行血腥鎮壓的憂慮，反映隨着北京指示軍隊於深圳集結，國際社會實在擔心6月至今的反送中運動，可能惡化為國際層級的嚴重危機。

然而，林鄭月娥當日的回應，除了明言對五大訴求不是不回應，而是不答應外，竟然是考慮動用《緊急情況規例條例》。本來，在消息傳出以後，公眾仍在研判政府實施《緊急法》的可能，畢竟特首同時聲稱有意設立溝通平台，理應是為了邁向軟化及緩和民怨的方向，與強硬在港製造寒蟬效應，本質上也是大相逕庭。怎料，當邱騰華周二傍晚明言「（動用條例預料）國際社會會體諒」，更引證動用《緊急法》並非空穴來風。

啟動《緊急法》固然可鬆可緊，但若然用盡法規所賦予的所有權限，根本就等同於跟一國兩制全面終結畫上等號。正如西方傳媒精準地把此條例描述為Martial Law（戒嚴法），一旦透過《緊急法》頒佈緊急情況，港府即可沒收任何私有財產，亦能中斷互聯網、電話服務和公共交通運輸系統，亦能將在港人士無限期羈留及遞解離境，毋須搜查令即可進入及搜查私人處所，甚至為任何罪行定立終身監禁刑期。

林鄭與部份行會成員大抵認為，即使他們無法準確掌握中南海的利益盤算，與其繼續容讓港人抗爭延續至中共建政70周年，打擊國家尊嚴和統治權威，最終引來中共費神研判是否應以武裝力量「緩和」本港示威局面，亦反映特區政府無力管治；相比之下，「別出心裁」地祭出《緊急法》應是聰明做法，既不會增加國際輿論質疑北京在港屠城的氛圍，又能制止示威以取悅中共，展現特區政府有效施政，豈不是一舉多得？

縱然《緊急法》不會促成國際社會構想解放軍坦克駛往港交所的震撼場面，但正如建制商人紛紛明言反對，揚言此舉會對港營商環境造成致命傷害，說明即愛國愛黨又愛錢的資本家也心知肚明——即是不出半個軍人武警赴港鎮壓，《緊急法》仍是林鄭「殺敵一萬，自損三千」的下策。光是特首在國慶前宣佈啟動《緊急法》，全權管制本港出版、通訊、交通、人身自由及私有財產，只會促使各國不得不重新評估與香港或中國的涉外關係和貿易談判；至於外商撤資及外國政府撤僑，也非遙不可及。

把握國際關注繼續抗爭

更甚的是，當香港抗爭已遠超條例是否撤回的問題，持續的警察暴力和威權壓迫本身已引起不少國際同情，而仍低調回應香港抗爭的國家元首和政治人物，也相信會在林鄭明言考慮動用《緊急法》後有所調整。固然國際關注香港形勢，背後動機多半是經濟利益，但享有國際金融中心美譽，與紐約、倫敦齊名的香港將可能面對戒嚴，定必波及本地經濟，更對環球金融經濟造成嚴重打擊。此等動盪只會鼓勵各國鷹派政壇領袖，抱有更大正當性與理據評論香港事務，尤其是歐美多國議會休會至9月初，即將陸續復會。

過往，英美兩國國會議員即使對香港的抗爭運動表態，都只限於個別聲明，而且較少付諸具體行動，甚少具約束力的議案。隨着暑假結束，各國國會將聚焦討論香港的形勢，包括美國開展《香港人權與民主法案》的立法工作，為港府和中共帶來更大的國際壓力。即使回到本港，林鄭對於落實《緊急法》與否，不論繼續聲言正在考慮或不置可否，明顯只會激起抗爭形勢，完全不利於構成任何代表性成疑的「溝通平台」，或讓公眾聚焦於施政報告的派糖福利。

由此可見，特區政府絲毫不答應五大訴求，自作聰明地搬出《緊急法》，只是讓政府陷入泥沼之中。所以，當大家偶爾感到疲憊而又不甘心，在醞釀罷課罷工之際，請記得我們可以把握國際關注的軟肋，借助香港的國際貿易和金融角色，轉化為對運動更有利的位置，既然國際形勢仍有利於我方，更說明9月維持溫度與抗爭的必要，讓世界看見香港，與香港人同行。

黃之鋒
香港眾志秘書長

上一則
上一則
香港問題源自鄧小平的佈局 (李劼)

下一則
下一則
《緊急法》：哀我香港 時代悲劇 (區諾軒)